\documentclass{memoria}

\usepackage{tabularx}
\usepackage{color}
\usepackage{listings}

\lstset{language=C++,
               basicstyle=\ttfamily\scriptsize,
               keywordstyle=\color{blue}\ttfamily,
               otherkeywords={WIDTH},
               keywords=[2]{__shared__},
               keywordstyle=[2]\color{orange}\ttfamily,
               stringstyle=\color{red}\ttfamily,
               commentstyle=\color{green}\ttfamily,
               breaklines=true,
               literate=%
                   {á}{{\'a}}1
                   {í}{{\'i}}1
                   {é}{{\'e}}1
                   {ý}{{\'y}}1
                   {ú}{{\'u}}1
                   {ó}{{\'o}}1
                   {ě}{{\v{e}}}1
                   {š}{{\v{s}}}1
                   {č}{{\v{c}}}1
                   {ř}{{\v{r}}}1
                   {ž}{{\v{z}}}1
                   {ď}{{\v{d}}}1
                   {ť}{{\v{t}}}1
                   {ň}{{\v{n}}}1                
                   {ů}{{\r{u}}}1
                   {Á}{{\'A}}1
                   {Í}{{\'I}}1
                   {É}{{\'E}}1
                   {Ý}{{\'Y}}1
                   {Ú}{{\'U}}1
                   {Ó}{{\'O}}1
                   {Ě}{{\v{E}}}1
                   {Š}{{\v{S}}}1
                   {Č}{{\v{C}}}1
                   {Ř}{{\v{R}}}1
                   {Ž}{{\v{Z}}}1
                   {Ď}{{\v{D}}}1
                   {Ť}{{\v{T}}}1
                   {Ň}{{\v{N}}}1                
                   {Ů}{{\r{U}}}1    
                   {ñ}{{\~n}}1                
                   {Ñ}{{\~N}}1                
}


\begin{document}

\portada{Informe de laboratorio 2 de Redes de Comunicación}{Diego Díaz\\Felipe Garay}{Rosa Muñoz Calanchie \\ Luciano Hidalgo Sepúlveda}{\today}


\indices


\capitulo{Introducción}


\seccion{Motivación}


A lo largo de la historia el ser humano a diseñado diferentes formas para poder efectuar comunicación entre ellos,
 en los principios se establecían conversaciones solamente en un lugar físico, pero con el tiempo fueron surgiendo las necesidades de comunicación
a larga distancia, provocando la creación de teléfonos fijo y luego móviles, entre otros medios de comunicación masivos. Con los
avances tecnológicos y la aparición de la computación (generando posteriormente los computadores), nacieron nuevas opciones y
nuevas necesidades se podían atender, con el transcurso del tiempo fueron siendo más habituales estas tecnologías
y adquirieron una mayor potencia, convirtiéndose también en un medio de comunicación, es aquí donde juegan un rol importantísimo las redes de comunicación, que gracias a estás, se ha podido globalizar la comunicación, llegando a tener el poder de producir conexiones para personas de 
puntos muy lejanos dentro del planeta, cumpliendo por otra parte un rol muy útil para el traspaso de información entre diferentes entidades, a nivel de datos.
Por ende las redes como todo proceso de comunicación, deben cumplir con algunas caracteristicas para poder lograr efectivamente la comunicación, 
una de las más importantes es saber utilizar el medio por el cual se está estableciendo este intercambio de información. Bien se sabe
que en un proceso de comunicación hay una parte que es emisor y una que es receptor, es esencial entonces saber utilizar el medio 
o canal de comunicación por parte de los participantes, ya que a medida que transcurre este proceso todos pueden cumplir roles de
emisor o receptor, esto implica que es fundamental definir un cierto orden que decida quien tiene acceso al medio para poder producir la comunicación, por ejemplo en procesos
tan comunes como una conversación entre dos personas, al momento de hablar una, la otra calla y eschucha, es decir, deja que 
quien habla, utilice el medio sin interrumpirlo, para que el traspaso de información sea efectivo, el caso contrario sería que ambos
hablaran al mismo tiempo, es decir, ambos ocuparan el mismo medio en el mismo instante, produciendose un traspaso de información muy pobre. Por esto
en las redes se trata de cumplir el mismo objetivo, donde varias máquinas están conectadas a un mismo medio, esto hace necesario
establecer una forma de acceder a la utilización del medio para lograr transmitir datos, con el fin de producir el intercambio efectivo de información 
se deben tomar decisiones para intentar evitar que los datos se traslapen y lleguen erroneos. 
  

La realización de este laboratorio permite entender más allá del punto de vista teórico sobre las redes de comunicación,
en estricto rigor bajo la práctica se pretende adquirir un mayor conocimiento, en específico con respecto al comportamiento, 
funcionamiento e interacciones que se producen en una red de comunicación, lo cual es importante siendo
profesionales del área informática entender cómo es que funciona algo tan cercano y cotidiano en la actualidad, que ha permitido
producir a grandes escalas la comunicación.

Para elaborar el trabajo es vital la simulación de la red, que proporciona la posibilidad de observar el comportamiento de esta,
en estricto rigor gracias al definir y diseñar la arquitectura de protocolo (en este caso el estándar OSI \footnote{Open Systems Interconnection (Sistema Abierto Interconectado).}  con solo tres capas) permite experimentar como se comunican y se ofrecen servicios entre los diferentes niveles 
de la organización lógica de cada máquina, también el implementar el protocolo HDLC \footnote{High Level Data Link Control (Control de Enlace de Datos de Alto Nivel).} proporciona un análisis concreto de cómo es el funcionamiento del nivel de enlace, por otra parte la implementación lógica de la red en
forma de anillo y la técnica de acceso al medio Token Ring permitirá observar como se comportan los procesos de elección de quién puede acceder a usar
el canal de la red (acceso al medio), siendo este último concepto el central de este laboratorio, gestionado por el nivel de enlace.


\seccion{Objetivos}

\subseccion{Objetivo General}

Reflejar y aplicar los contenidos estudiados en cátedra, para recrear mediante la simulación una red de comunicación en forma de anillo 
en la cual existen cuatro máquinas a comunicar, utilizando el simulador de redes Omnet++, en donde la conexión se realiza utilizando el protocolo HDLC en el nivel de enlace y la técnica de acceso al medio Token Ring.

\newpage

\subseccion{Objtivos Específicos}

\begin{enumerate}
	\item Diseñar cada estación según el estándar OSI, utilizando solo tres niveles, estos son, la capa de aplicación, una intermedia y la de enlace. Donde la intermedia representa los niveles entre aplicación y enlace, cumpliendo un rol de pasa mensajes entre estos.
	\item Programar la Simulación, basándose en las funcionalidades de la técnica de acceso al medio Token RIng, buscando gesntionar de la mejor forma 	
   	el paso del testigo, esta implementación usa como base todas las implementaciones del laboratorio uno.	
	\item Se debe proporcionar direccionamiento a cada máquina para poder identificar a cual de estas deben llegar los datos enviados.
   	\item Diseñar la simulación para que sea capaz de realizar transmisiones entre cuatro máquinas, donde las cuatro deben transmitir
	a las tres restantes máquinas el mismo número de tramas, donde comparten el acceso al medio con Token Ring. 
    \item Desarrollar una interfaz gráfica que muestre claramente como funciona la conexión entre las cuatro máquinas, interacción entre capas y la elección de uso del medio (manejo del testigo).
\end{enumerate}


\seccion{Organización}

El presente informe de laboratorio se descompone en varias secciones, primero se proporciona un marco teórico 
donde se explican y aclaran todos los contenidos necesarios para abordar de una buena manera el vocabulario técnico y conceptos 
usados a lo largo de esta documentación, posteriormente se hace entrega de la solución final, donde se da a conocer 
tanto el diseño como el funcionamiento de la red. Luego se entregan las instrucciones de instalación y ejecución
para poder efectuar la simulación en cualquier máquina, por último se muestran las conclusiones del trabajo expuesto, analizando si
se lograron obtener los objetivos planteados y algunas posibles mejoras al modelo obtenido.


\capitulo{Marco Teórico}

Para poder comprender de mejor manera y obtener un mayor aprendizaje con el trabajo expuesto en esta documentación, 
se deben tener como base algunos conceptos vitales en relación al problema tratado, los cuales se irán abordando durante este capítulo.

Es esencial en primera instancia tener claro el concepto de Red de comunicación, ya que es el tema que engloba
todo el trabajo en cuestión. Esta se determina por dos aspectos, su composición física (Hardware) y por
su parte lógica (Software). Físicamente una red es un conjunto de recursos diseñados para la transmisión de los datos (algunos medios
de transmisión físicos como cable coaxial, par trenzado y fibra óptica o como medios de transmisión inalámbrica, satelital) 
y encaminamiento (por ejemplo routers) de los datos, organizados de tal forma que proporcionen una interconexión entre diferentes equipos, máquinas o Host (denominación que le da la red mundial Internet a los computadores, estaciones de trabajo, 
servidores, entre otros) con en fin de transmitir información entre ellos (\cite{DiapositivaRed}).



\figura{Red de Comunicación}{\includegraphics[scale=0.9]{imagenes/red_comunicacion.png}}


Existen variadas formas de establecer las interconexiones entre las máquinas dispuestas en una red, esto se logra debido a las diferentes formas 
de poder relacionar los recursos físico disponibles, otorgando vida a diversas topologías físicas, o como también en contraste se pueden definir las 
topologías de forma lógicas, donde se definen lógicamente interconexiones entre las máquinas de una red (\cite{DiapositivaClase1}).


\figura{Diferentes topologías de redes}{\includegraphics[scale=0.8]{imagenes/topologias.png}}


Una de estas topologías, es la red en anillo, que conecta a varias máquinas de una forma circular, donde cada máquina es conectada a otras 
dos máquinas sucesivamente, generando una red cerrada en conjunto de todas las máquinas.

\figura{Topología de red en anillo}{\includegraphics[scale=0.5]{imagenes/topologia_en_anillo.jpg}}

A su vez estos recursos físicos deben ser controlados por la parte lógica de la red, 
debido al tema central del laboratorio solo se explicaran los componentes software (necesarios) que 
poseen las máquinas que se pretenden comunicar, en estricto rigor el diseño de protocolos por niveles de la red.
Debido a que el enviar datos desde un equipo hacia otro no es trivial, es decir, puede que el dato tenga un tamaño muy grande y deba dividirse,
también el hecho de llevarlo por un camino hacia el destino o en caso de servicios fiables asegurar el llegado efectivo de estos y con servicios 
orientados a conexión garantizando el recibo de tramas en orden, implica que se necesitan agregar campos adicionales al dato, para que de alguna forma se realice
el envío correcto de este. 

Como son muchas las funciones que se deben realizar en cada máquina en comunicación, se 
utiliza un diseño por niveles (arquitectura por niveles), donde cada nivel presenta una funcionalidad y presta servicios 
a sus niveles superiores, con el fin de enviar y recibir datos. El modelo que mejor generaliza el diseño por niveles
es el estándar OSI, que fue diseñado como un modelo general (para ningún protocolo en específicos) el cual posee siete niveles, donde 
un protocolo define como se implementan las funcionalidades que posee el nivel,
otorgándole una sintaxis (formato) y semántica (información de control) a los datos, por otra parte aporta con funciones
que producen sincronización y análisis de error en los datos (\cite{DiapositivaProtocolo}).




\figura{Esquema del estándar OSI}{\includegraphics[scale=0.5]{imagenes/osi_estandar.png}}


El estándar OSI posee como bien se dijo siete niveles, por simplificación en este trabajo se minimizó a solo tres niveles básicos,
primero está el nivel de aplicación, el cual posee el programa que desea enviar datos, el nivel intermedio que hace el traslado de datos
hacia el nivel de enlace, este último, uno de los más importantes y el cual se centra este laboratorio, y que se preocupa de disponer el dato (en su formato) en el medio físico para su envío propiamente tal. 




\figura{Esquema lógico simplificado de tres capas}{\includegraphics[scale=0.8]{imagenes/tres_niveles.png}}

El nivel de enlace es un nivel donde se puede hacer una división, generando dos subniveles llamados MAC \footnote{Control de Acceso al medio.} y LLC \footnote{Control de Enlace Lógico.} donde se permite dividir las funcionalidades de esta capa entre estos dos(\cite{DiapositivaMAC.b}), si bien esta división no
se implementó propiamente tal (sino que se genero todo en el nivel de enlace), se cree primordial dar a conocer esta forma de organización para 
una mejor comprensión de lo que se puede establecer en el nivel de enlace y como este funciona.

El subnivel de Control de Acceso al Medio se preocupa de tomar las decisiones para otorgar el acceso a cada máquina al medio compartido 
por todas las máquinas de la red. Existen varias técnicas de acceso al medio, en las cuales hay una separación general de dos tipos, 
repatir donde la asignación del medio es estática o fija para cada máquina y compartir donde la asignación del medio se realiza dinámicamente 
permitiendo utilizar en diferentes instantes y aleatoriamente el medio para cada máquina en la red (\cite{DiapositivaMAC.a}).
Hay diferentes formas de implementer estas técnicas ya sean estáticas o dinámicas, las que corresponden a tres tipos, reserva, contienda y selección,
debido a lo principal del trabajo solo se dará una breve descripción de cada una de estas técnicas. En reserva se dispone a cada máquina una parte
del enlace, pudiendo utilizar solo su parte asignada, en contienda se le da la posibilidad a cada estaciones de transmitir cuando esten listas y por
último selección, la transmisión se hace efectiva mediando un permiso explicito otorgado por una estación al recibir un mensaje, este último tipo
de acceso al medio es la esencia de la presente documentación (\cite{DiapositivaMAC.a}), donde se implementará en estricto rigor la técnica de Token Ring, una técnica basada 
en el paso de testigo, usada en una topología de anillo. El testigo es un mensaje, que posee un formato específico para la técnica Token Ring de tres bytes,
los cuales, dos de ellos corresponde a los campos extremos que delimitan a este mensaje, el byte del centro corresponde al campo de control de acceso, 
acá se definen prioridades para uso del testigo, corroborar si el mensaje es testigo o trama, si el testigo tiene alguna reserva por prioridad y 
la monitorización, es decir, el paso por un monitor.

\figura{Formato de testigo en técnica de acceso al medio Token Ring}{\includegraphics[scale=0.8]{imagenes/testigo.png}}


Las técnicas de paso de testigo se centran en mantener en constante transmisión el mensaje o
paquete que otorga a la máquina que lo recibe el permiso de transmitir sus datos, este permiso no es eterno, se le da un tiempo específico
donde la máquina puede enviar todos los datos que desee o alcance, en cuanto se le acaba el tiempo asignado, la máquina
procede a disponer el testigo en el canal para enviarlo a la siguiente máquina que deba tener el turno para transmitir. En Token Ring la topología es anillo, donde el mensaje esta siempre en el canal dando vueltas a la espera de que una máquina quiera transmitir,
se puede implementar con una dirección a la vez con un canal half-duplex o en ambas direcciones (full-duplex), también es esencial
que las máquinas tengan direccionamiento para que a la hora de transmitir se envien los datos al enlace, donde cada estaci+on debe verificar si
el dato tiene su dirección, si es así lo toma, de contrario lo ignora.

\figura{Red de topología de anillo con uso de técnica Token Ring }{\includegraphics[scale=0.7]{imagenes/tokenring.png}}

Por su parte el subnivel de Control de Enlace Lógico se preocupa de dar las funciones de mantenimiento del enlace, como control de flujo,
detecciones o correcciones de error, etc. y es aquí donde se implementan protocolos como HDLC, como se dijo un protocolo 
define el formato y la información de control que se le agrega 
al dato que se pretende enviar, por esto cada nivel posee una denominación para el dato que maneja, por temas del contenido y enfoque
del laboratorio solo se hablará de los tipos de datos del nivel de aplicación, en cual maneja el dato mismo, llamado mensaje y el usado por
el nivel de enlace, nombrado como trama, por consiguiente la utilización del protocolo HDLC define el formato de la trama, estableciendo diferentes campos como de direccionamiento
(para que el dato llegue al destino correcto), de control (para controlar el flujo de los datos y los errores). También se incluyen
campos Flag a los extremos de la trama, que permiten diferenciar los datos (tramas) que llegan en una máquina (\cite{DiapositivaHDLC}).




\figura{Formato de trama en protocolo HDLC}{\includegraphics[scale=0.5]{imagenes/tramaHDLC.png}}


Este protocolo a su vez define tres tipos de tramas, estas son de Información las cuales solo transmiten datos o que permiten piggybacking (capacidad de la trama de trasladar datos de usuario e información de recibo o error a la vez, 
esta última más bien conocida como acuses de recibo), de Supervisión, que solo 
envía acuses de recibo y las no numeradas, que hacen control del enlace (\cite{DiapositivaHDLC}). La identificación de cada tipo de trama
se realiza en el mismo campo de control. En este mismo campo se utiliza un bit llamado P/F, este sirve generalmente
para realizar un sondeo entre máquinas en comunicación, ya sea para poder enviarse comando y respuestas para
saber ciertos estados de la otra máquina y tomar decisiones, también se puede usar como punto de control (checkpoint) (\cite{DiapositivaHDLC}). 



\figura{Tipos de tramas en protocolo HDLC}{\includegraphics[scale=0.7]{imagenes/tipotrama.png}}


El nivel de enlace también se preocupa de controlar el flujo de datos para que el emisor no sature de información al receptor, 
HDLC incorpora la utilización de ventana deslizante (\cite{DiapositivaEnlace}), este concepto proporciona un buffer para el receptor que se va ocupando y desocupando, por ende acota el envío factible de los datos por parte del emisor. También se debe dar control a los errores, 
donde HDLC puede usar las técnicas ARQ \footnote{Automatic Repeat reQuest (Solicitud de respuesta automática), técnica de tratamiento de error
por retransmisión.} de Rechazo Simple y Rechazo Selectivo,
basándose en el desarrollo del laboratorio solo se 
explicará a grandes rasgos el funcionamiento de la técnica de Rechazo Simple. Hay dos posibilidades a la hora de encontrar errores en los datos, corregirlos o emplear la retransmisión de estos, Rechazo Simple aplica retransmisión por lo que cuando encuentra errores en una cierta trama en el receptor, este envía 
un acuse de recibo negativo, y las siguientes tramas que lleguen las descarta (hasta que reciba la trama correctamente), por su 
parte el emisor debe poder reenviar la trama defectuosa pero además todas las tramas desde la que tuvo error en adelante, ya que 
estas fueron rechazadas por el receptor, y deben ser proporcionados todos los datos (que no se pierda información).
En el mismo sentido en HDLC se utiliza un tiempo (timeout) para verificar que los acuses de recibo lleguen, si pasa este tiempo y no
se han recibido acuses de recibo, entonces, no nos asegura que los datos hallan llegado por lo que se emplea la retransmisión de estos.
 (\cite{DiapositivaHDLC}).

Un concepto a no dejar por alto, el cual también juega un rol importante en el nivel de enlace, es la posibilidad del establecimiento
de conexión, cuando se desean ofrecen servicios orientados a conexión, se dice que se establece una asociación lógica entre las máquinas
(se genera un camino de antemano) que asegura el llegado de los datos en orden desde una máquina a otra, para lograr esto, la máquina
emisora envía una solicitud de conexión y la receptora la responde, advirtiendo si es posible o no conectarse (\cite{DiapositivaEnlace}).

Otro de los aspectos centrales de este laboratorio es la simulación de la red, que permite estudiar como se comporta, 
mediante la utilización de herramientas de simulación o más bien dicho, el simulador llamado Omnet++. Este simulador es
orientado a objetos basado en C++, que facilita la construcción de la simulación permitiendo programarla. El diseño 
se hace mediante un modelo, que se basa en la utilización de unos componentes reutilizables llamados módulos, los cuales se conectan
(mediante una conexión definida) para poder comunicarse con otros módulos a partir de puertos (por donde son enviados 
y/o recibidos los mensajes), y a su vez, se pueden formar módulos compuestos (módulos simples dentro de un módulo), 
también otra operación importante es que en todo tipo de módulo, se pueden definir los parámetros que este posee.
Omnet++ tiene su propio lenguaje de archivos .ned donde se define la estructura de los módulos para la simulación (ya sea parámetros,
puertos, conexiones, canales, submódulos, especificar el aspecto gráfico del módulo en la interfaz gráfica), en otro 
sentido para poder programar las funcionalidades de cada módulo, se permite utilizar el lenguaje orientado a objetos C++, 
así definiendo archivos .cpp y .hpp para los módulos necesarios, utilizando la biblioteca correspondiente $<$omnetpp.h$>$.
Otro tipo de archivos que posee Omnet++ son los archivos .ini, es aquí donde se disponen los parámetros de entrada de la simulación.
En cuanto a visualización, Omnet++ proporciona una interfaz gráfica de usuario, para experimentar de mejor forma 
la ejecución, depuración y demostración de la simulación, permitiendo observar el funcionamiento de las partes internas del modelo.



\capitulo{Diseño de la solución}


Se implementó un sistema de tres niveles: Aplicación, intermedio y enlace. A
continuación se explican cada uno de estos niveles y como se relacionan con los
otros componentes.


\seccion{Diseño de la red}


\subseccion{Conección}

Cuando llega un paquete al nivel de enlace y no hay una conección activa se
envía una trama SABM para inciar la conección la otra estación. Una vez nos
responde la otra estación con una trama UA (no numerada) se puede empezar a
enviar los paquetes que llegan de intermedio


\subseccion{Desconección}

Cuando una estación no tiene más que enviar comienza un timer que se activa cada
cierto tiempo, si no llegan más tramas en el tiempo definido, entonces se envia
un comando DICS en una trama no numerada. En caso de que mientras esta activo el
timer llegue una trama desde la otra estación, entocnes se vuelve a inciar el
timer.


\subseccion{Nivel de aplicación}

El nivel de aplicación \footnote{El nivel de aplicación esta definido en los
siguientes archivos: Aplicacion.ned, Aplicacion.cpp y Aplicacion.hpp}
es quien crea los paquetes que se van a enviar y recibe los paquetes que van
llegando desde el nivel intermedio.


\figura{Envío de paquetes desde aplicación}{\includegraphics[scale=0.8]{imagenes/enviar_aplicacion.png}}



El nivel de aplicación se comunica con el nivel intermedio para enviar paquetes
a la otra estación.
Cuando un paquete es recibido por el nivel de enlace, el nivel le pasa el
paquete a la aplicación por medio del nivel intermedio.


\figura{Recepción de paquetes en aplicación}{\includegraphics[scale=0.8]{imagenes/enviar_aplicacion.png}}



\subseccion{Nivel de intermedio}


Para fines de este laboratorio como bien se ha mencionado el nivel intermedio no realiza ninguna acción en
particular, solo se encarga de pasar mensajes desde el nivel de aplicación hasta
el nivel de enlace y viceversa.


\subseccion{Nivel de enlace}


Este nivel implementa el protocolo de nivel de enlace HDLC. El nivel de enlace
recibe los paquetes desde intermedio y los guarda hasta que la ventana le
permita enviarlos. Al llegar un paquete a enlace, primero se encapsula en una
trama HDLC la cual se numera y todos sus bits son configurados. Luego se verifica si
se posee espacio en la ventana para enviar la trama, si no hay espacio, entonces
la trama es guardada en un buffer hasta que la ventana se mueva y permita enviar
nuevas tramas.

Este nivel como se especificó anteriormente según HDLC
utiliza tres tipos de tramas: Tramas de información, tramas de de
control y tramas no numeradas.

Además se implementa el sistema de control de error Rechazo Simple,  
donde en los siguientes tres párrafos se define como fue aplicado.

En el momento que llega una trama de información desde nivel físico, primero se verifica que el
número de trama corresponda con la trama que se está esperando recibir en la
estación. Si no corresponde, entonces la trama es ignorada. Por el contrario si
la trama es aceptada, entonces es guardada en un buffer a la espera de tener
suficientes para enviar un acuse de recibo y su contenido es enviado al nivel de
enlace.

Cuando existen suficientes tramas para responder con un acuse de recibo, se
envía una trama supervisora indicando hasta la trama N (la ultima que llegó
sin error), esto se efectúa siempre que no existan tramas de información o que no sea posible
enviar tramas de información debido a la ventana, osea, siempre que no se pueda
usar piggybacking. Al llegar este acuse de recibo a la estación correspondiente,
se eliminan las tramas que estaban pendientes de ser respondidas con un acuse de
recibo, luego se aumenta el tamaño de la ventana y se envían los mensajes que estaban
pendientes (hasta que la ventana no tenga más espacio).

En caso de que una trama llegue con error, inmediatamente se envía un rechazo
indicando la trama que está incorrecta e ignorando todas las tramas que lleguen
después siempre y cuando no sea la trama que debe ser retransmitida. Por el lado
del transmisor de los paquetes, este debe copiar la trama que llego mal al
receptor, desde el buffer de tramas por ser respondidas al buffer de salida (de
tramas pendientes por el tamaño de la ventana). Además debe copiar al buffer de
salida todas las tramas que fueron enviadas luego de la trama que llego mal, ya
que fueron ignoradas al ser rechazo simple. Por el contrario, las tramas
enviadas antes de la trama con error pueden ser eliminadas del buffer de tramas
pendientes de respuesta, ya que se sabe que llegaron bien. Finalmente lo último
que debe hacer el receptor es restaurar la ventana para que se puedan volver a
retransmitir las tramas.

A continuación se muestran los colores utilizados para indicar distintos tipos
de tramas o tramas con errores:

\tabla{Tabla del significado de los colores en la simulación}
{
\begin{tabularx}{\textwidth}{|c|X|}
        \hline
        Color  & Significado \\ \hline \hline
        Rojo   & La trama de información va errónea \\ \hline
        Verde  & La trama de información va sin errores \\ \hline
        Azul   & La trama es supervisora (RR, REJ) \\ \hline
        Negro  & Un paquete entre Aplicación-Intermedio e Intermedio-Enlace\\ \hline
\end{tabularx}
}


Un hecho destacable que se impuso en el diseño, es que se asume que los acuses de 
recibo siempre llegan correctamente, es decir, no poseen errores, con el fin de simplificar
la ejecución y implementación del laboratorio.

Por último cabe destacar un aspecto importante el cual se está asumiendo en este trabajo
con respecto a cada dato o paquete a enviar por parte del nivel de aplicación y 
las tramas manejadas en el nivel de enlace. Si bien se sabe que los tamaños de los datos
de una aplicación no son fijos, se asume que este tamaño cabe correctamente al 
encapsularlo en la trama, esta decisión se tomó, más bien por el enfoque del 
laboratorio y por el esquema de niveles utilizado (tres niveles solamente del estandar OSI),
este trabajo esta orientado más al funcionamiento del nivel de enlace donde 
interesa la implementación de HDLC a nivel de simulación, por lo que la variabilidad de los 
tamaños de datos o paquetes en aplicación no son relevantes, y como no se poseen
los otros niveles del Estandar OSI, o mejor dicho, como se posee a parte del 
nivel de aplicación y enlace, solo el nivel intermedio el cual unicamente transporta el paquete, 
no hay un encargado de dividir dicho tamaño, por ende para simplificar el fin del 
laboratorio se asumió el calzado de estos tamaños. 


\seccion{Funcionamiento de la red}

A continuación se va a explicar el funcionamiento de la red para dos casos. Uno
en el cual no existan errores, otro para el cual existen errores y
finalmente un tercer caso en el cual se puede usar piggybacking pero el nivel
de enlace no puede por limitaciones del propio omnetpp.


\subseccion{Sin errores}


Este es el caso más sencillo. Enlace envía paquetes hasta que no hay espacio en
la ventana, recibe los paquetes desde la otra estación y responde con tramas
supervisoras cuando tiene suficientes paquetes (especificado en una variable al
inicio de la simulación) o cuando ha pasado un tiempo (timeout). Cuando un
paquete llega sin error a enlace, entonces se obtiene la información que era
llevada por la trama y se pasa al nivel intermedio quien a su vez le pasa esa
información al nivel de aplicación.


Una vez que no hay más paquetes para enviar se termina la simulación.



\subseccion{Con errores}


Cada trama tiene una probabilidad de llegar con un error al receptor calculada
mediante un número aleatorio entre 0 y 100. Si la trama llega con error entonces
se envía inmediatamente un rechazo selectivo y se descarta la trama errada junto
con todas las tramas posteriores. Por el lado del transmisor al momento de
llegar un rechazo selectivo este vuelve a transmitir todas las tramas desde la
que llego mal. Este ciclo se repite hasta que todas las tramas que deben ser
transmitidas llegan de forma correcta al receptor.

\subseccion{Piggybacking}


Para el caso en que ambas estaciones están transmitiendo tramas, la teoría dice
que es posible enviar tramas de confirmación en las mismas tramas mediante una
técnica llamada piggybacking en la cual en las mismas tramas de información se
envían los ACKs.


Al momento de implementar piggybacking en omnet++, existió un problema
relacionado con el propio simulador. Omnet++ no utiliza hilos para la
programación concurrente (\cite{Omnet:threads}) por lo que ejecuta los eventos
en pasos discretos, esto provoca la siguiente situación.

Supongase que se quiere enviar una respuesta en piggybacking y se tiene una
ventana de 10 elementos. En el primer turno la estación A quiere enviar tramas
al mismo tiempo que la estación B, pero como solo puede ejecutarse una, es A
quien envía primero sus 10 tramas hasta que no exista más espacio en la ventana.
Cuando es el turno de B, las tramas se encuentran fuera del nivel de enlace a la
espera de ser recibidas por el nivel por lo que B no tiene conocimiento sobre
las tramas que le han llegado. En este turno es B quien envía sus 10 tramas que
le corresponde. En el siguiente turno le toca a A ejecutarse, como no puede
enviar tramas por la ventana, entran las tramas que venían de B y se genera una
respuesta en forma de trama supervisora sin piggybacking ya que no se pueden
enviar tramas de información al no existir espacio en la ventana.

Con los expuesto anteriormente no fue posible hacer que funcionará de forma
correcta el piggybacking en el simulador omnetpp.




\capitulo{Instrucciones de ejecución/instalación}


Para compilar el programa hay que utilizar el Makefile incluido en el la carptea
src/ en una termina escribiendo ``make''. Para poder correr la simulación se
necesita de los siguientes programas:

\begin{itemize}
    \item g++ versión 4.8 o superior 
    \item GNU Make
    \item Versión modificada de omnet++ 4.3
\end{itemize}

Se requiere de una versión de modificada de omnet++ ya que fue necesario
modificar algunos comportamientos del simulador. Además, g++4.8 ya que se
utilizaron algunas características del nuevo estándar c++11 disponible en las
ultimas vesiones de g++.


Una vez que se realiza el proceso de compilación hay que ejecutarlo. Para esto
hay que escribir en la terminal en la carpeta src/: ``./src''.



\capitulo{Conclusión}



Con respecto a los objetivos impuestos al inicio de este trabajo, gran parte se ha podido satisfacer de una buena manera, 
en primera instancia con la ayuda de la teoría conocida, es decir, con los contenidos adquiridos en clases y estudios propios,
se pudieron efectuar las implementaciones necesarias que garantizan el funcionamiento de la simulación con el debido enfoque, cabe decir que 
la misma implementación o experimentación de los conocimientos teóricos respectivos al tema central de redes de comunicación (aplicarlos en un ambiente más cercano a su uso real), permitió madurar dicho conocimiento, produciendose una cierta retroalimentación que ayudó a seguir avanzando con la realización del laboratorio, se destaca este punto ya que es uno de los objetivos principales del trabajo.

En otro sentido el diseño de la arquitectura de protocolos de cada Host utilizando el estándar OSI simplificado a solo tres niveles de los 
siete que posee, facilitó en gran parte la realización del trabajo desde el punto de vista de la implementación,
ya sea en la programación de la simulación (cantidad de definiciones de funciones y complejidades de traspaso de mensajes) y conceptos
a aplicar, porque agregando más niveles, en lo posible y en pos de mejorar el funcionamiento se deben incorporar más protocolos, por esto
basándose en el enfoque del laboratorio el cual es el nivel de enlace, se logró diseñar una buena arquitectura y una buena 
implementación del protocolo HDLC, si bien como se mencionó anteriormente, se consideró una simplificación en cuanto a los 
tamaños de mensajes en la aplicación y el encapsulado en la trama, para que estos calcen justo, se estima que fue una buena 
decisión dada la estructura del diseño impuesto, donde el nivel intermedio podría haber jugado un rol más participativo
verificando los tamaños, pero esto sería una complejidad que no es necesaria para el fin específico del trabajo.

También es destacable el cumplimiento de los tres casos de envío de mensaje entre máquinas, donde los dos primeros eran relativamente
lo mismo, es decir, realizar la transmisión desde una sola máquina y que la otra únicamente envie asentamientos, el hecho más 
complejo fue la realización del piggybacking ya que como fue explicado
anteriormente, omnet no permite la ejecución simultanea de las estaciones por lo
que estas terminan enviando ACKs sin tener espacio en la ventana y por lo tanto
no poder ponerlos dentro de una trama de información (ya que no es posible
enviar una trama de información).

Por último se pudo crear una interfaz gráfica amable donde se diferencia cada nivel en el diseño por un icono representativo 
a sus funcionalidades y a su vez también a cada Host en la red. Además se pudo incorporar colores intuitivos a cada tipo de 
mensaje que viaja en la red (de información, asentimiento positivo, negativo, una conexión), lo cual hace mucho más evidente 
cada suceso en la red con respecto a los mensajes, permitiendo un análisis más fácil.





\bibliografiasincita


\capitulo{Código fuente}

\seccion{Nivel de enlace}


\subseccion{Enlace.hpp}

\begin{lstlisting}[numbers=left,breaklines=true]{cpp}
#include <omnetpp.h>
#include <vector>


using namespace std;

#include "TramaHDLC.hpp"
#include "Ack.hpp"
#include "TimeoutAck.hpp"
#include "TODesconectar.hpp"




/**Implementa HDLC en el nivel de enlace*/
class Enlace: public cSimpleModule{

    private:
        vector<TramaHDLC*> buffer_salida; //se guardan las que no pueden ser enviadas por la ventana
        vector<TramaHDLC*> tramas_pendientes_respuesta; //las tramas que estamos esperando a que nos digan si llegaron ok
        vector<int> tramas_por_enviar_ack; //las tramas que hemos recivido y que aun no enviamos acks

        vector<cPacket*>::const_iterator trama_por_enviar;

        //la ultima trama que fue numerada en este enlace
        int ultima_trama_numerada;

        //el tiempo que vamos a esperar para las retransmisiones
        int tiempo_retransmision;

        //tiempo que vamos a esperara que llegue un paquete antes de enviar aun
        //ack aunque no tengamos suficientes paquetes para enviar
        int tiempo_envio_ack;


        //Timer para enviar acks a la otra estacion si no hemos recibido nada
        TimeoutAck *timer_ack;

        //Timer para desconectarnos de la otra estacion si es que no han llegado
        TODesconectar *timer_desc;


        //la direccion de esta estacion
        int direccion;

        //indica si estamos conectados o no
        bool conectado;

        //indica si estamos en proceso de conectarnos a otra estacion
        bool tratando_conectar;

        //indica si fuimos los que inicamos la coneccion
        bool inicio_coneccion;


        /**Revisa los mensajes que llegan desde fisico
         *
         * A partir del tipo de paquete que llegue ejecuta una accion en
         * particual
         * */
        void handleIncoming(cPacket *msg);


        /**Envia el paquete a fisico dado a fisico
         *
         * @param msg El paquete a enviar a fisico
         *
         * */
        void handleOutgoing(cPacket *msg);



        /**Envia el paquete dado a fisico
         *
         * @param msg La trama a enviar a fisico
         *
         * @param no_retransmitir Si no hay que retransmitir la trama
         *
         * */
        void handleOutgoing(TramaHDLC *msg, bool no_retransmitir = false);




        /**Envia un mensaje a la misma estacion para que sea procesado en el
         * futuro
         *
         * @param i El numero de mensaje que se quiere enviar (1, 2, 3)
         * @param trama La trama que se quiere recibir en el futuro
         *
         *
         * */
        void handleOutgoingScheduled(size_t i, TramaHDLC *trama);


        //el tamano de la ventan, las tramas a recibir antes de enviar acks y la
        //probabilidad de error de las tramas
        int tamano_ventana, tramas_antes_ack, prob_error;

        //la trama que se espera que llegue desde fisico
        int trama_esperada;

        //con estos valores podemos saber cual fue la ultima trama que llego ok
        int inferior_ventana, superior_ventana;

        /**A partir del ack que llega, copia las tramas con el numero igual a
         * ack o mayor que ack al inicio del vector buffer_salida para que la
         * proxima trama que se tenga que enviar sea una trama que llego de
         * forma incorrecta al receptor
         *
         * @param ack El numero de trama que llego mal al receptor
         *
         * */
        void handleAckNegativo(int ack);

        /**A partir del numero de ack que se recibe liberamos un espacio en la
         * ventana (vemos cuantos hay que liberar) y tambien se borran los acks
         * correspondiente en buffer_salida
         *
         * @param El numero de trama que quiere el receptor que le enviemos a
         * continuacion
         * */
        void handleAckPositivo(int ack);


        /**Interpreta el ack ya sea un ack positivo o negativo y retransmite los
         * mensajes si es necesario ademas de mover la ventana
         *
         * @param ack El ack a ser interpretado
         *
         * */
        void handleAck(Ack ack);


        /**A partir del numero dado modifica la ventana agregando espacios o
         * borrando espacios
         *
         * @param mod Un numero positivo o negativo que nos indica como se debe
         * modificar la ventana. Un numero positivo nos indica que hay que
         * aumentar la ventana en mod posiciones, uno negativo que hay que
         * dismuirla en mod posciones
         * */
        void modificar_ventana(int mod);


        /**Verifica si podemos enviar o no una trama en base a la ventana
         *
         * @return true si podemos enviar, false si no podemos enviar una nueva
         * trama*/
        bool podemos_enviar();


        /**Envia las tramas que estan pendienetes (guardadas en el
         * buffer_salida). Si no es posible enviarlas (por la ventana), entonces
         * se envian como un mensaje a si mismos para ser gestionados despues
         * */
        void enviar_pendientes();


        /**Recibe un paquete que fue enviado a nosotros mismos y dependiendo del
         * tipo de paquete  lo envia por fisico (trama pendiente), responde un
         * ack (timeout) o retransmimos un paquete
         *
         * @param msg Un paquete que nos enviamos a notros
         *
         * */
        void handleSelf(cPacket *msg);


        /**Responde con un ack a la estacion que nos envio tramas
         *
         * */
        void responderAck();

        /**Inicia un nuevo timer para responder con acks cuando no lleguen mas
         * tramas y no tengamos suficientes tramas para poder responder (por el
         * limite de tramas antes de acks)
         *
         * */
        void setTimerAck();


        /**Devuelve la direccion de destino de la trama (la otra estacion)
         * */
        int getDireccionDestino() const;

        /**Inicia la coneccion con la otra estacion
         * */
        void iniciarConeccion();


        /**Esta funcion recibe los paquetes cuando nos encontramos en un estado
         * de desconeccion. Si recibe un paquete con el comando SABM, responde
         * con la trama apropiada para realizar una coneccion
         * */
        void handleDisconected(cPacket *packet);


        /**Inicia la ventana. Se llama una vez que tengamos lista la coneccion
         * asi cuando nos lleguen paquetes y no tengamos una coneccion podemos
         * reutilizar el mismo codigo que tenemos para guardar las tramas cuando
         * no hay espacio en la ventana
         * */
        void iniciarVentana();


        /**Envia  una trama de desconeccion a la otra estacion
         * */
        void desconectar();

        /**Restaura el timer encargado de inializar la desconeccion en caso que
         * no lleguen mas paquetes
         *
         * */
        void restaurarTimerDesc();


        /**Se encarga de manejar las tramas no numeradas que lleguen a la
         * estacion
         *
         * @param trama La trama HDLC no numerada que llego a la estacion
         *
         * */
        void handleU(TramaHDLC *trama);

    public:
        void initialize();
        virtual void handleMessage(cMessage *m);

};


Define_Module(Enlace);

\end{lstlisting}


\subseccion{Enlace.cpp}


\begin{lstlisting}[numbers=left,breaklines=true]{language=C++}
#include <algorithm>
#include "Enlace.hpp"

#include "Retransmision.hpp"


void Enlace::initialize()
{
    this->direccion = par("direccion").longValue();
    this->tamano_ventana = par("tamanoVentana").longValue();
    this->tramas_antes_ack = par("tramasAntesAck").longValue();
    this->prob_error = par("probabilidadError").longValue();
    this->trama_esperada = 0;
    this->tiempo_retransmision = rand() % 100 + (this->tamano_ventana * 200 + 100); //tiempo de retransmision random
    this->tiempo_envio_ack     = 200;                                               //se demora 200ms en ir y volver un paquete
    this->timer_ack = nullptr;
    this->timer_desc = nullptr;

    this->conectado = false;
    this->tratando_conectar = false;
    this->inicio_coneccion = false;

    this->inferior_ventana = 0;
    this->superior_ventana = 0;



    this->ultima_trama_numerada = 0;
}


void Enlace::handleMessage(cMessage *m)
{
    //Probamos de que tipe es la trama que nos llega
    
    cPacket *msg = static_cast<cPacket*>(m);

    TramaHDLC *t = dynamic_cast<TramaHDLC*>(m);

    TODesconectar *desc = dynamic_cast<TODesconectar*>(m);

    if(desc != nullptr)
    {
        this->desconectar();
    }else{
        this->restaurarTimerDesc();
    }



    if(m->isSelfMessage() && t == nullptr && not this->conectado)
    {
        this->tratando_conectar = false;
    }


    if(not this->conectado and not this->tratando_conectar and m->arrivedOn("desde_arriba"))
    {
        if(not m->isSelfMessage())
        {
            stringstream s;

            s << "I, ";
            s << this->ultima_trama_numerada;

            TramaHDLC *trama = new TramaHDLC(0, this->ultima_trama_numerada, msg, s.str(), this->prob_error);
            this->ultima_trama_numerada++;
            this->buffer_salida.push_back(trama);
        }else{
            //hay que retransmitir la coneccion

            this->conectado = false;
            this->tratando_conectar = false;
        }

        //hay que iniciar una coneccion nueva
        this->iniciarConeccion();
        //y guardamos la trama que llego como pendiente
        

    }else if(not this->conectado and m->arrivedOn("desde_fisico")){
        this->handleDisconected(msg);
    }else{


        if(msg->isSelfMessage())
        {
            this->handleSelf(msg);
        }else if(msg->arrivedOn("desde_fisico"))
        {
            this->handleIncoming(msg);
        }else{
            //llega un mensaje de intermedio

            //vemos si podemos enviarlo, puede que la ventana no tenga espacio

            if(!this->podemos_enviar())
            {
                //no lo podemos enviar ahora :(, lo guardamos en un buffer hasta que
                //llegue un ack pero lo numeramos como trama

                stringstream s;

                s << "I, ";
                s << this->ultima_trama_numerada;

                TramaHDLC *trama = new TramaHDLC(0, this->ultima_trama_numerada, msg, s.str(), this->prob_error);
                this->ultima_trama_numerada++;
                this->buffer_salida.push_back(trama);

            }else{
                //podemos enviar ahora mismo el paquete
                this->handleOutgoing(msg);
            }
        }
    }
}


void Enlace::handleIncoming(cPacket *msg)
{
    TramaHDLC *trama = static_cast<TramaHDLC*>(msg);


    if(trama->conError() && trama->getTipo() == Tipo::TramaI && this->trama_esperada == trama->getNumero())
    {
        //OK!, debemos checkear si llego ok esta trama, si es de informacion debemos
        //responder con un rechazo


        stringstream s;

        s << "REJ, ";
        s << trama->getNumero();

        TramaHDLC *ack = new TramaHDLC( 0
                , trama->getNumero()
                , s.str()
                , this->prob_error);

        ack->setNack();
        ack->recalculateError();

        send(ack, "hacia_fisico");

        //vamos a ignorar todos los mensajes que llegen que no sean el esperado
        this->trama_esperada = trama->getNumero();

        //ya que enviamos un rechazo, el receptor sabe que los envios anteriores
        //a este esta ok
        this->tramas_por_enviar_ack.clear();


    }else if(trama->conError()){
        // llego con errro, no es del tipo I asi que simplemente no la tomamos
        // en cuenta
        return;
    }else{
        //llego ok la trama

        //es de informacion?
        if(trama->getTipo() == Tipo::TramaI)
        {

            //si no es el numero que esperabamos entonces lo ignoramos

            if(trama->getNumero() == this->trama_esperada)
            {

                this->tramas_por_enviar_ack.push_back(trama->getNumero());

                //revisamos si debemos enviar un ack

                if(this->tramas_por_enviar_ack.size() > this->tramas_antes_ack)
                {
                    //enviamos un ack de vuelta a la estacion que nos envio este
                    //paquete, pero solo si no podemos usar piggibacking

                    //ok, debemos enviar un ack de la ultima trama solo si ya no tenemos
                    //mas datos en los cuales responder. Si hay datos entonces le
                    //corresponde enviar datos a la funcion que los esta enviando

                    if(this->buffer_salida.empty())
                    {
                        this->responderAck();
                    }
                }else{
                    //ok, no enviamos un ack ahora...pero si pasa mucho tiempo
                    //hay que hacerlo para que el transmisor sepa que llego ok

                    this->setTimerAck();

                }

                //solo si era la trama esperada aumentamos a +1
                this->trama_esperada = trama->getNumero() + 1;


                //pasamos la trama que nos llego al nivel superior
                cPacket *payload = trama->getPayload();
                send(payload, "hacia_arriba");
            }

            //revisamos si viene con piggybacking esta trama

            if(trama->contieneAck())
            {
                //contiene un ack con piggybacking :)
                this->handleAck(trama->getAck());
            }

        }else if(trama->getTipo() == Tipo::TramaU){
            this->handleU(trama);
        }else{
            //es un ack, nos estan respondiendo algo

            this->handleAck(trama->getAck());
        }
    }

}

void Enlace::handleAck(Ack ack)
{
    if(ack.getTipo() == TipoAck::Positivo)
    {
        handleAckPositivo(ack.getNumero());
    }else{
        handleAckNegativo(ack.getNumero());
    }
}


void Enlace::handleAckPositivo(int ack)
{
    //ok, llega el ack respondiendo palabras, primero debemos borrar todas las
    //tramas que sean de numero menor a ack

    auto i = this->tramas_pendientes_respuesta.begin();

    //elementos que se van a borrar (i.e. los elementos que llegaron ok al
    //receptor y por lo tanto nos permiten aumentar la ventana)
    int elementos_borrar = 0;


    for(; i != this->tramas_pendientes_respuesta.end(); ++i)
    {
        elementos_borrar++;
        if((*i)->getNumero() == ack - 1)
        {
            break;
        }
    }

    //borramos las tramas que llegaron ok al receptor
    //Borramos hasta i + 1 ya que erase es [first, last)

    if(i != this->tramas_pendientes_respuesta.end())
    {
        this->tramas_pendientes_respuesta.erase(this->tramas_pendientes_respuesta.begin(), i + 1);
    }else{
        this->tramas_pendientes_respuesta.erase(this->tramas_pendientes_respuesta.begin(), i);
    }


    //debemos ver si el ack nos permite enviar mas tramas
    this->modificar_ventana(elementos_borrar);

    this->enviar_pendientes();
}


void Enlace::handleAckNegativo(int ack)
{
    //ok, llega el ack diciendo que "ack" esta malo y hay que volver a enviarlo


    vector<TramaHDLC*>::const_iterator i = tramas_pendientes_respuesta.begin();

    for(; i != tramas_pendientes_respuesta.end(); ++i)
    {
        if(ack == (*i)->getNumero())
        {
            //hay que empezar a enviar todo otra vez a partir de i :(
            break;
        }else{
            //las i - 1 tramas llegaron ok, asi que hay que aumentar el tamano de la
            //ventana para poder enviarlas
            this->superior_ventana++;
        }
    }

    if(i != tramas_pendientes_respuesta.end())
    {
        //debemos copiar las tramas pendientes de respuesta a al buffer de
        //salida a partir de i ya que i y las siguientes fueron ignoradas


        vector<TramaHDLC*>::const_iterator maximo = i;

        //copiar elementos a un vector auxiliar para ya que no podemos
        //simplemente poner elementos al inicio del vector "buffer_salida"

        vector<TramaHDLC*> aux;


        //copiamos los elementos del buffer de salida
        for(auto trama: this->buffer_salida)
        {
            aux.push_back(trama);
        }

        //borramos los elementos del buffer de salida
        this->buffer_salida.clear();

        //copiamos las tramas pendientes que llegaron mal al receptor y las
        //ponemos en la primera parte del buffer de salida, de esta forma van a
        //ser enviadas antes que el resto de las tramas que estaban por ser
        //enviadas
        for(; i != tramas_pendientes_respuesta.end(); ++i)
        {
            //cuando copiamos, aprovechamos de restaurar el tamano de la ventana
            //para poder enviar las tramas que llegaron mal

            this->inferior_ventana--;
            this->buffer_salida.push_back(*i);
        }

        //volvemos a copiar los elementos que se encontraban en el buffer de
        //salida
        this->buffer_salida.insert(this->buffer_salida.end(), aux.begin(), aux.end());

    }

    //borramos todo lo que tenemos pendiente de respuesta ya que o fue
    //respondido ok por el receptor o fue copiado nuevamente al buffer_salida
    this->tramas_pendientes_respuesta.clear();


    this->enviar_pendientes();
}


void Enlace::handleOutgoing(cPacket *msg)
{
    stringstream s;

    s << "I, ";
    s << this->ultima_trama_numerada;

    TramaHDLC *trama = new TramaHDLC(0, this->ultima_trama_numerada, msg, s.str(), this->prob_error);
    this->ultima_trama_numerada++;

    this->handleOutgoing(trama);

}


void Enlace::handleOutgoing(TramaHDLC *trama, bool no_retransmitir)
{

    //revisamos si podemos enviar acks en una de las tramas
    if(not tramas_por_enviar_ack.empty())
    {
        //hay tramas por responder. Respondemos con la trama +1 para que nos
        //envien mas cosas

        trama->setAck(this->tramas_por_enviar_ack.at(this->tramas_por_enviar_ack.size() - 1) + 1);
        this->tramas_por_enviar_ack.clear();
    }

    this->tramas_pendientes_respuesta.push_back(trama);
    this->inferior_ventana++;

    trama->recalculateError();

    if(!no_retransmitir)
    {
        scheduleAt(simTime() + this->tiempo_retransmision, new Retransmision(trama));
    }



    send(trama, "hacia_fisico");
}

void Enlace::modificar_ventana(int mod)
{
    if(mod != 0)
    {
        if(mod > 0)
        {
            //hay que aumentar el tamano de la ventana

            this->superior_ventana = this->superior_ventana + mod;

        }else{
            //hay que disminuir el tamano de la ventana

            // - (-mod) = + mod
            this->inferior_ventana = this->inferior_ventana - mod;
        }
    }
}



bool Enlace::podemos_enviar()
{
    //hay que revisar si la ventana tiene espacio

    return this->inferior_ventana != this->superior_ventana;
}



void Enlace::handleOutgoingScheduled(size_t i, TramaHDLC *trama)
{
    cancelEvent(trama);
    scheduleAt(i/1000 + simTime(), trama);
}


void Enlace::enviar_pendientes()
{
    if(not this->buffer_salida.empty())
    {
        size_t cont = 0;

        for(auto trama: this->buffer_salida)
        {
                this->handleOutgoingScheduled(cont, trama);
                cont++;
        }

        this->buffer_salida.clear();

    }else{

        //ya no hay nada que mandar asi que podriamos desconectarnos
        //Inicialiazmos un Timer para revisar cuando no se hemos recibido mas 
        //tramas y desconectamos, solo si somos el que inicio la coneccion

        if(this->inicio_coneccion)
        {
            TODesconectar *desc = new TODesconectar;

            this->timer_desc = desc;

            scheduleAt(simTime() + 1000, desc);
        }
    }
}


void Enlace::handleSelf(cPacket *msg)
{
    TramaHDLC *trama;

    bool retransmitir = true;

    Retransmision *ret = dynamic_cast<Retransmision*>(msg);
    TimeoutAck *to_ack = dynamic_cast<TimeoutAck*>(msg);

    if(to_ack != nullptr)
    {
        //hay que enviar un ack ya que no han llegado mas paquetes

        this->responderAck();
        return;

    }else if(ret != nullptr){
        //gestionamos la retransmision de paquetes de los cuales no se han obtenido
        //acks
        trama = ret->getTrama();

        //hay que revisar si esta pendiente, no queremos volver a enviar una
        //trama que ya haya sido respondida como ok

        auto i = this->tramas_pendientes_respuesta.begin();

        for(; i != this->tramas_pendientes_respuesta.end(); ++i)
        {
            if((*i)->getNumero() == trama->getNumero())
            {
                break;
            }
        }

        //nos respondieron antes por lo tanto este timer es invalido
        if(this->tramas_pendientes_respuesta.end() == i)
        {
            return;
        }

        //borramos la trama de tramas pendientes ya que se va a volver a agregar
        //al ser enviada

        this->tramas_pendientes_respuesta.erase(i);

        //Retransmitimos
        //restauramos el valor de la ventana para poder enviar PERO solo si el
        //tamano de la ventana es menor que el que deberia ser
        if(this->inferior_ventana != trama->getNumero() && (this->superior_ventana - this->inferior_ventana) < this->tamano_ventana)
        {
            this->inferior_ventana = trama->getNumero();
        }else{
            return;
        }

        retransmitir = false;

    }else{
        trama = dynamic_cast<TramaHDLC*>(msg);

        if(trama == nullptr)
        {
            //es la trama para retransmitir la coneccion
            return;
        }
    }


    if(this->podemos_enviar())
    {
        handleOutgoing(trama, not retransmitir);
    }else{
        this->buffer_salida.push_back(trama);
    }
}


void Enlace::responderAck()
{
    //solo enviamos si hay algo que responder
    if(this->tramas_por_enviar_ack.size() >= 1)
    {
        stringstream s;

        int numero = this->tramas_por_enviar_ack.at(this->tramas_por_enviar_ack.size() - 1) + 1;

        s << "RR, ";
        s << numero;

        // + 1 al ack ya que debemos responder con el siguiente ack
        TramaHDLC *ack = new TramaHDLC( 0
                , numero
                , s.str()
                , this->prob_error);

        ack->recalculateError();

        send(ack, "hacia_fisico");

        this->tramas_por_enviar_ack.clear();
    }
}



void Enlace::setTimerAck()
{
    TimeoutAck *to = new TimeoutAck;

    if(this->timer_ack != nullptr)
    {
        //como llego un paquete nuevo hay que hacer un nuevo timer y sacamos el
        //viejo

        cancelEvent(this->timer_ack);
        delete this->timer_ack;
    }

    scheduleAt(this->tiempo_envio_ack + simTime(), to);
    this->timer_ack = to;
}


int Enlace::getDireccionDestino() const
{
    return this->direccion == 1 ? 2 : 1;
}


void Enlace::iniciarVentana()
{
    this->inferior_ventana = 0;
    this->superior_ventana = this->tamano_ventana;
}


void Enlace::iniciarConeccion()
{
    TramaHDLC *trama = new TramaHDLC(0, Command::SABM, "SABM, p = 1", 0);
    send(trama, "hacia_fisico");

    this->tratando_conectar = true;

    scheduleAt(simTime() + this->tiempo_retransmision + 1000, new cPacket("Retransmitir coneccion"));
}


void Enlace::handleDisconected(cPacket *packet)
{
    TramaHDLC *trama = static_cast<TramaHDLC*>(packet);

    switch(trama->getCommand())
    {
        case Command::SABM: {

            //llega una peticion de coneccion, debemos respinder con una trama
            //no numerada para decirle a la otra estacion que estamos listos

            TramaHDLC *trama = new TramaHDLC(0, Command::Nothing, "UA, f = 1", 0);
            send(trama, "hacia_fisico");

            this->conectado = true;
            this->tratando_conectar = false;
            this->iniciarVentana();
            this->enviar_pendientes();

            break;
        }

        case Command::Nothing: {

            //nos responden con una trama no numerada, estamos ok con la
            //coneccion
            this->conectado = true;
            this->tratando_conectar = false;
            this->inicio_coneccion = true;
            this->iniciarVentana();
            this->enviar_pendientes();
            break;
       }
        default:
            break;
    }

}



void Enlace::desconectar()
{
    cancelEvent(this->timer_desc);
    TramaHDLC *trama = new TramaHDLC(0, Command::DISC, "DISC, p = 1", 0);
    send(trama, "hacia_fisico");
}

void Enlace::restaurarTimerDesc()
{
    //si existe un timer de desconeccion (iniciado solo cuando no quedan mas 
    //tramas) entocnes lo borramos y lo volvemos a iniciar
    if(this->timer_desc != nullptr)
    {
        cancelEvent(this->timer_desc);
        scheduleAt(simTime() + 1000, this->timer_desc);
    }
}



void Enlace::handleU(TramaHDLC *trama)
{
    switch(trama->getCommand())
    {
        case Command::DISC: {
            TramaHDLC *trama = new TramaHDLC(0, Command::Nothing, "UA, f = 1", 0);
            send(trama, "hacia_fisico");
            break;
        }

        case Command::Nothing: {
            if(this->timer_desc != nullptr)
            {
                //estamos ok, nos desconectamos y sacamos el timer
                cancelEvent(this->timer_desc);
                this->timer_desc = nullptr;
            }else{
                this->inicio_coneccion = true;
            }
            break;
        }

        default:
            break;
    }
}
\end{lstlisting}













\seccion{Nivel inermedio}


\subseccion{Intermedio.hpp}

\begin{lstlisting}{cpp}

#include <omnetpp.h>



/**Este modulo solo repite los mensajes, no hace nada por ahora*/
class Intermedio: public cSimpleModule{

    private:

    public:
        virtual void handleMessage(cMessage *msg);
};


Define_Module(Intermedio);

\end{lstlisting}


\subseccion{Intermedio.cpp}

\begin{lstlisting}[numbers=left,breaklines=true]{language=C++}
#include "Intermedio.hpp"



void Intermedio::handleMessage(cMessage *msg)
{
    cPacket *paquete = static_cast<cPacket*>(msg);


    if(paquete->arrivedOn("desde_abajo"))
    {
        send(msg, "hacia_arriba");
    }else{
        send(msg, "hacia_abajo");
    }
}

\end{lstlisting}













\seccion{Nivel de aplicación}

\subseccion{Aplicacion.hpp}
\begin{lstlisting}[numbers=left,breaklines=true]{language=C++}
#include <vector>
#include <omnetpp.h>

using namespace std;




class Aplicacion: public cSimpleModule{

    private:

        //los datos recividos
        vector<cMessage*> datos;

        long numero_tramas;


    public:

        /**Esta funcion es llamada al inicio de la simulacion*/
        virtual void initialize();

        /**Se llama a esta funcion cada vez que este modulo recibe un mensaje
         * */
        virtual void handleMessage(cMessage *msg);


        virtual void finish();

};

Define_Module(Aplicacion);

\end{lstlisting}


\subseccion{Aplicacion.cpp}

\begin{lstlisting}[numbers=left,breaklines=true]{language=C++}
#include "Aplicacion.hpp"

#include <sstream>




void Aplicacion::initialize()
{
    //inicializamos los valores

    this->numero_tramas = par("numeroTramas").longValue();


    //enviamos numero_tramas tramas
    for(long i = 0; i < this->numero_tramas; i++)
    {
        stringstream s;

        s << "Mensaje ";
        s << i;

        cMessage *msg = new cMessage(s.str().c_str());

        msg->setKind(7);


        send(msg, "hacia_abajo");
    }
}


void Aplicacion::handleMessage(cMessage *msg)
{
    //cada mensaje que recivimos lo guardamos

    datos.push_back(msg);
}



void Aplicacion::finish()
{
    stringstream s;

    s << "Me llegaron ";
    s << this->datos.size();
    s << " mensajes";

    bubble(s.str().c_str());

    cout << s.str() << endl;
}
\end{lstlisting}


\seccion{Trama HDLC}


\subseccion{TramaHDLC.hpp}

\begin{lstlisting}[numbers=left,breaklines=true]{language=C++}
#ifndef _H_TRAMAHDLC_
#define _H_TRAMAHDLC_

#include <omnetpp.h>
#include <vector>
#include <string>


#include "Ack.hpp"

using namespace std;



/**Los tipos de tramas que pueden ser enviadas
 * */
enum class Tipo{
    TramaI,         // transportan data y pueden llevar acks por piggibacking
    TramaS,         // no transportan datos. Solo responden acks
    TramaU
};


/**Los comandos que se pueden enviar en las tramas no numeradas
 * */
enum class Command{

    SABM,            //Set Async Balanced 3 Mode
    SABME,           //Set ABM Extended Mode
    DISC,            //disconnect

    Nothing         // es simplemente un trama UA
};



/**Este modulo solo repite los mensajes, no hace nada por ahora*/
class TramaHDLC: public cPacket{

    private:
        /**Control*/

        //Si lleva el bit pf activado
        bool pf;

        //el numero de trama
        int numero;

        //si la trama tiene  error
        bool error;

        //la direccion de destino de la trama
        char address;

        //El tipo de la trama. Puede ser de informacion, supervisora o no
        //numerada
        Tipo tipo;

        //Los datos transportados por la trama
        cPacket *payload;

        
        //indica si contiene un ack
        bool contiene_ack;

        //El ack que lleva la trama
        Ack ack;

        //la probabilidad de error de que esta trama no llegue al destino
        int prob_error;


        //El comando que lleva esta trama si es una no numerada
        Command comando;


    public:

        /**Constructores
         *
         * @param address La direccion de destino de la trama
         *
         * @param numero El numero de trama
         *
         * @param nombre El nombre a mostrar cuando se vea en el simulador
         *
         * @param prob_error La probabilidad de error de esta trama
         * */
        TramaHDLC(char address, int numero, Tipo tipo, const string &nombre, int prob_error);
        TramaHDLC(char address, int numero, cPacket *payload, const string &nombre, int prob_error);


        /** Contructor para las tramas que envian acks. Estas tramas no pueden
         * llevar un payload y solo responden acks. Por defecto son tramas de
         * tipo supervisoras
         *
         * @param address La direccion de destino de la trama
         *
         * @param ack El ack que va a responder esta trama
         *
         * @param nombre El nombre a mostrar cuando se vea en el simulador
         *
         * @param prob_error La probabilidad de error de esta trama
         * */
        TramaHDLC(char address, int ack, const string &nombre, int prob_error);


        /** Constructor para tramas no numeradas
         *
         * @param address La direccion de destino de la trama
         *
         * @param comando El comando que se va a enviar en las tramas
         *
         * @param nombre El nombre a mostrar cuando se vea en el simulador
         *
         * @param prob_error La probabilidad de error de esta trama
         * */
        TramaHDLC(char address, Command comando, const string &nombre, int prob_error);



        /**Setea a 1 el bit pf de esta trama
         * */
        void setPf();

        /**Obtiene si el bit p/f esta activo
         *
         * @return true si el bit p/f esta activo, false en caso contrario
         * */
        bool getPf() const;


        /**Devuelve la direccion de destino de la trama
         * */
        char getAddress() const;


        /**Indica si la trama contiene un error
         *
         * @return true si la trama tiene un error, false en caso contrario
         * */
        bool conError() const;

        /**Devuelve el tipo de trama
         *
         * @return El tipo de trama. Puede ser de informacion, supervisora o no
         * numerada.
         * */
        Tipo getTipo() const;

        /**Devuelve el numero de trama
         * */
        int getNumero() const;

        /**Agrega un ack (RR) a la trama. Util para hacer piggibacking
         *
         * @param numero El numero que vamos a responder afirmativamente
         * */
        void setAck(int numero);

        /**Agrega un NACK a la trama (REJ). Para hacer piggibacking
         *
         * @param numero El numero de trama que vamos a rechazar
         * */
        void setNack(int numero);

        /**Pone la trama actual como un rechazo*/
        void setNack();

        /**Devuelve el ack contenido en la trama*/
        Ack getAck() const;



        /**Indica si contiene un ack la trama
         *
         * @return Devuelve true si existe un ack en la trama, false en caso
         * contrario
         * */
        bool contieneAck() const;


        /**Devuelve una representacion en string de la trama*/
        string toString() const;
        const char *toCString() const;

        /**Calcula si esta trama va con error o no*/
        void recalculateError();


        /**Devuelve el contenido de la trama*/
        cPacket *getPayload() const;

        /**Devuelve el comando transportado por la trama*/
        Command getCommand() const;
};

#endif /* end of include guard: _H_TRAMAHDLC_ */
\end{lstlisting}

\subseccion{TramaHDLC.cpp}


\begin{lstlisting}[numbers=left,breaklines=true]{language=C++}
#include "TramaHDLC.hpp"

#include <cstdlib>
#include <sstream>



TramaHDLC::TramaHDLC(char address, int numero, Tipo tipo, const string &nombre, int prob_error): cPacket(nombre.c_str())
{
    this->pf = false;
    this->numero = numero;
    this->address = address;
    this->contiene_ack = false;
    this->tipo = tipo;
    this->prob_error = prob_error;
    this->payload = nullptr;

    srand(time(NULL));

    this->recalculateError();
}


TramaHDLC::TramaHDLC(char address, int ack, const string &nombre, int prob_error): TramaHDLC(address, 0, Tipo::TramaS, nombre, prob_error)
{
    this->ack = Ack(ack, TipoAck::Positivo);
    this->contiene_ack = true;
}


TramaHDLC::TramaHDLC(char address, int numero, cPacket *payload, const string &nombre, int prob_error): TramaHDLC(address, numero, Tipo::TramaI, nombre, prob_error)
{
    this->payload = payload;
}


TramaHDLC::TramaHDLC(char address, Command comando, const string &nombre, int prob_error): TramaHDLC(address, 0, Tipo::TramaU, nombre, prob_error)
{
    this->comando = comando;
    this->setKind(4);
}


void TramaHDLC::setPf()
{
    this->pf = true;
}


bool TramaHDLC::getPf() const
{
    return this->pf;
}

bool TramaHDLC::conError() const
{
    return this->error;
}


char TramaHDLC::getAddress() const
{
    return this->address;
}

Tipo TramaHDLC::getTipo() const
{
    return this->tipo;
}


int TramaHDLC::getNumero() const
{
    return this->numero;
}

void TramaHDLC::setAck(int numero)
{
    this->ack = Ack(numero, TipoAck::Positivo);
    this->contiene_ack = true;
}

void TramaHDLC::setNack(int numero)
{
    this->ack = Ack(numero, TipoAck::Negativo);
    this->contiene_ack = true;
}

Ack TramaHDLC::getAck() const
{
    return this->ack;
}


bool TramaHDLC::contieneAck() const
{
    return this->contiene_ack;
}

string TramaHDLC::toString() const
{
    stringstream s;
    s << "Trama HDLC: ";

    switch(this->tipo)
    {
        case Tipo::TramaI:
            s << "Trama de informacion ";
            break;
        case Tipo::TramaS:
            s << "Trama supervisora ";
            break;
        default:
            s << "Sin tipo! ";
            break;
    }


    s << "Numero: ";
    s << this->numero;
    s << (this->error ? ", con error, " : ", sin error, ");


    if(this->contiene_ack)
    {
        if(this->tipo == Tipo::TramaI)
        {
            s << "Piggybacking: ";
            s << this->ack.toString();
        }else{
            s << "Ack: ";
            s << this->ack.toString();
        }
    }

    return s.str();
}


const char *TramaHDLC::toCString() const
{
    return (this->toString()).c_str();
}


void TramaHDLC::setNack()
{
    this->ack = Ack(this->ack.getNumero(), TipoAck::Negativo);
}

void TramaHDLC::recalculateError()
{
    //solo las de informacion pueden llegar mal
    if(this->tipo == Tipo::TramaI)
    {
        if(tipo == Tipo::TramaI)
        {
            //la probabilidad de que haya un error es un rango de 0 a 100.
            if(rand() % 100 < this->prob_error)
            {
                this->error = true;
            }else{
                this->error = false;
            }
        }else{
            this->error = false;
        }


    }else{
        this->error = false;
    }


    if(this->error and this->tipo == Tipo::TramaI)
    {
        this->setKind(0);
    }else if(this->tipo == Tipo::TramaI){
        this->setKind(1);
    }

    if(this->tipo == Tipo::TramaS)
    {
        this->setKind(2);
    }

}


cPacket *TramaHDLC::getPayload() const
{
    return this->payload;
}


Command TramaHDLC::getCommand() const
{
    return this->comando;
}
\end{lstlisting}




\seccion{Acks}


\subseccion{Ack.hpp}

\begin{lstlisting}[numbers=left,breaklines=true]{language=C++}
#ifndef _H_ACK_
#define _H_ACK_

#include <string>
using namespace std;


/**El tipo de ack, puede ser un ack positivo o negativo*/
enum class TipoAck{
  Positivo,
  Negativo
};



/**Representa un ack con el nunero que esta respondiendo o rechazando*/
class Ack{

  private:
    TipoAck tipo;
    int numero;

  public:
    Ack(int numero, TipoAck tipo);
    Ack();

    TipoAck getTipo() const;

    int getNumero() const;

    string toString() const;
};



#endif /* end of include guard: _H_ACK_ */
\end{lstlisting}


\subseccion{Ack.cpp}

\begin{lstlisting}[numbers=left,breaklines=true]{language=C++}
#include "Ack.hpp"

#include <sstream>



Ack::Ack(int numero, TipoAck tipo)
{
    this->numero = numero;
    this->tipo = tipo;
}

Ack::Ack()
{

}

TipoAck Ack::getTipo() const
{
    return this->tipo;
}


int Ack::getNumero() const
{
    return this->numero;
}

string Ack::toString() const
{
    stringstream s;

    switch(this->tipo)
    {
        case TipoAck::Positivo:
            s << "positivo (";
            break;
        case TipoAck::Negativo:
            s << "negativo (";
            break;
    }

    s << this->numero << ") ";
    

    return s.str();
}
\end{lstlisting}




\seccion{Retransmisión}


\subseccion{Retransmision.hpp}
\begin{lstlisting}[numbers=left,breaklines=true]{language=C++}
#ifndef _H_RETRANSMISION_
#define _H_RETRANSMISION_

#include <omnetpp.h>

#include "TramaHDLC.hpp"

class Retransmision: public cPacket{

    private:
        TramaHDLC *trama;

    public:
        Retransmision(TramaHDLC *trama);

        TramaHDLC *getTrama() const;
};


#endif /* end of include guard: _H_RETRANSMISION_ */
\end{lstlisting}





\subseccion{Retransmision.cpp}
\begin{lstlisting}[numbers=left,breaklines=true]{language=C++}
#include "Retransmision.hpp"





Retransmision::Retransmision(TramaHDLC *trama): cPacket(("Retransmision: " + trama->toString()).c_str())
{
    this->trama = trama;
}


TramaHDLC *Retransmision::getTrama() const
{
    return this->trama;
}
\end{lstlisting}


\seccion{Timeout acks}


\subseccion{TimeoutAck.hpp}
\begin{lstlisting}[numbers=left,breaklines=true]{language=C++}
#ifndef _H_TIMEOUTACK_
#define _H_TIMEOUTACK_

#include <omnetpp.h>


class TimeoutAck: public cPacket{


    public:
        TimeoutAck();

};


#endif /* end of include guard: _H_TIMEOUTACK_ */
\end{lstlisting}


\subseccion{TimeoutAck.cpp}
\begin{lstlisting}[numbers=left,breaklines=true]{language=C++}
#include "TimeoutAck.hpp"



TimeoutAck::TimeoutAck(): cPacket("Retransmision ack")
{

};
\end{lstlisting}


\subseccion{Timeout desconectar}


\begin{lstlisting}[numbers=left,breaklines=true]{language=C++}
#ifndef _H_TODESCONECTAR_
#define _H_TODESCONECTAR_

//camióñ
#include <omnetpp.h>


class TODesconectar: public cPacket{


    public:
        TODesconectar(): cPacket()
    {}

};


#endif /* end of include guard: _H_TODESCONECTAR_ */
\end{lstlisting}


\end{document}
